\subsection{Das Wasserstoff-Atom II}
%---------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Entartungen der Quantenzahlen}
\textbf{Entartung in \texorpdfstring{$m$}{m}} \\
Klar, da radiale Schrödingergleichung nicht von $m$ abhängt.
\textbf{Entartung in \texorpdfstring{$l$}{l}} \\
\enquote{Zufällig}, und daher nur für das Coulomb-Potential vorhanden\\
Grund: Lenz-Runge-Vektor ist Erhaltungsgröße im Coulomb-Potential
\begin{align*}
	\op{A} &= \frac{1}{2m}\left(\op{p}\times\op{L}-\op{L}\times\op{p}\right)-\frac{Ze^2}{4\pi\varepsilon_0 r}\op{r} \\
	\Rightarrow &\left[\op{A},\op{H}\right] = 0
\end{align*}
%---------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Wahrscheinlichkeitsströme im H-Atom}~
\begin{figure}
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{content/Bilder/88_P-Strom.png}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
aus §67.1:
\begin{align*}
	\vec{j}(\vec{r},t) &= \frac{\hbar}{2m_e\im}\left(\Psi^*\vec{\nabla}\Psi - \Psi\vec{\nabla}\Psi^*\right) \\
	&= \frac{\hbar}{2 m_e \im}\left(\phi_{nlm}^*\vec{\nabla}\phi_{nlm} - \phi_{nlm}\vec{\nabla}\phi_{nlm}^*\right) \\
	&= \frac{\hbar m}{m_e r \sin \theta} \left\vert\phi_{nlm}(r,\theta,\varphi)\right\vert^2 \vec{e}_\varphi
\end{align*}
\end{minipage}
\end{figure}
\FloatBarrier
\begin{figure}
\begin{minipage}{0.7\textwidth}
Strom durch ein Flächenelement $\d{A}$:
\begin{align*}
	\d{I} = \vec{j}\cdot\d{\vec{A}} = e j_\varphi\d{A}
\end{align*}
Magnetisches Moment, dass die Fläche $F = \pi(r\sin\theta)^2$ umschließt:
\begin{align*}
	M_z &= \int\!F\d{I}
	M_z &= \frac{e\hbar m}{2 m_e}
\end{align*}
Gyromagnetisches Verhältnis:
\begin{align*}
	g = \frac{M_z}{L_z} = \frac{e}{2 m_e}
\end{align*}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.25\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{content/Bilder/88_dA.png}
\end{minipage}
\end{figure}
\FloatBarrier
%---------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Klassischer Grenzfall großer Quantenzahlen}
Mittelwert des Abstandes $r$ des Elektrons vom Kern
\begin{align*}
	\left\langle\op{\vec{r}}\right\rangle_{nl} = \frac{a_0}{2Z}\left(3n^2 - l(l+1)\right)
\end{align*}
Speziell für $l = n-1$:
\begin{align*}
	\left\langle\op{\vec{r}}\right\rangle_{n,n-1} &= \frac{a_0}{Z}n\left(n+\frac{1}{2}\right)\\
	\left\langle\op{\vec{r}}^2\right\rangle_{n,n-1} &= \frac{a_0^2}{Z^2}n^2(n+1)\left(n+\frac{1}{2}\right)
\end{align*}
	Radiale Unschärfe von $r$
\begin{align*}
	\Delta r &= \frac{a_0}{Z}n\sqrt{\frac{1}{2}\left(n+\frac{1}{2}\right)}
\end{align*}
Für große Quantenzahlen $n$ (hohe Energien) und $l = n-1$ (maximaler Drehimpuls) ergeben sich als Abstand $r$ die Bohrschen Radien,
und die Bahnen sind wohldefiniert:
\begin{align*}
	\frac{\Delta r}{\left\langle\op{\vec{r}}\right\rangle_{n,n-1}}
	&= \frac{1}{\sqrt{2n+1}} \xrightarrow{n\rightarrow\infty} 0\\
	\left\langle\op{\vec{r}}\right\rangle_{n,n-1}
	&\xrightarrow{n\gg 1} \frac{a_0}{Z} n^2
\end{align*}
\begin{figure}
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{content/Bilder/88_P(r).png}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.65\textwidth}
Für die radiale Wahrscheinlichkeitsdichte gilt:
\begin{align*}
	P(r) \propto r^{2n}e^{-2\kappa_n r} \quad \text{mit~}\kappa_n = \frac{Z}{a_0 n}
\end{align*}
\end{minipage}
\end{figure}
\FloatBarrier
Für große Quantenzahlen bewegt sich das Elektron als \enquote{Teilchen} auf einer elliptischen \enquote{Bahn}
um den Atomkern.\\
Azimuthbewegung $\left\vert\Psi(r,\theta,\varphi,t)\right\vert^2 = g(\varphi \pm \omega t)$\\
Umlauffrequenz $\omega = \frac{2 E_\text{Ry}}{\hbar n_0^3}$\\
\textbf{$\Rightarrow$ 3. Kepler-Gesetz:} $R^3/T^2 = $\textit{const}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{content/Bilder/88_Kepler.png}
\end{figure}
%---------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Der Spin (Stern-Gerlach-Experiment)}
Stern-Gerlach-Experiment von 1922:
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{content/Bilder/88_Stern_Gerlach.png}
\end{figure}
\FloatBarrier
\begin{figure}
\begin{minipage}{0.2\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{content/Bilder/88_Spin.png}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.75\textwidth}
	Experimenteller Befund:\\
	Strahl von (neutralen) Silber-Atomen spaltet sich in zwei Teilstrahlen auf!\\
	Folgerung:\\
	Atome besitzen magnetisches Moment, das zwei mögliche Einstellungen erlaubt,
	obwohl Elektronen keinen Bahndrehimpuls besitzen\\
	$\Rightarrow$ \textbf{Spin} der Elektronen!
\end{minipage}
\end{figure}
\FloatBarrier
%---------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Wasserstoff-Zusammenfassung}
Wellenfunktion:
\begin{align*}
	\phi_{nlm}(r,\theta,\varphi) = R_{nl}(r)\cdot Y_{lm}(\theta,\varphi)
\end{align*}
mit Spinzuständen $\chi_{m_s}$ (genaueres siehe §92 und §93):
\begin{align*}
	\phi_{nlmm_s}(r,\theta,\varphi) = \phi_{nlm}(r,\theta,\varphi)\cdot\chi_{m_s}
\end{align*}
\definecolor{lightblue}{rgb}{0.74, 0.83, 0.9}
\begin{center}
\makebox[0.3\textwidth][c]{\fcolorbox{white}{lightblue}{\parbox{0.3\textwidth}{%
\begin{align*}
	E_n &= \SI{-13,6}{\eV}\frac{Z^2}{n^2}\\
	L &= \sqrt{l(l+1)}\hbar\\
	L_z &= m\hbar\\
	S_z &= m_s\hbar
\end{align*}
}}}
\end{center}
\textbf{Quantenzahlen}
\begin{figure}
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[width=0.66\textwidth]{content/Bilder/88_Quantenzahlen.png}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.75\textwidth}
	Hauptquantenzahl: $n$\\[0.4em]
	Nebenquantenzahl: $l = 0,1,2,...,n-1$\\
	Bezeichnung: $S$ ($l=0$), $P$ ($l=1$),\\
	\qquad $D$ ($l=2$), $F$ ($l=3$)\\[0.4em]
	$m = 0,\pm 1,\pm 2,...,\pm l$\\[0.4em]
	$m_s = \pm 1/2$
\end{minipage}
\end{figure}
\FloatBarrier
%---------------------------------------------------------------------------